---
title: "駄々こね恭己の告白"
---

## 駄々こね恭己の告白 {#yasuko-acts-out}

『青い花』第一巻（だけ）を読んだ人、あるいはアニメ版しか視聴していない人には、杉本恭己が万城目ふみ以外の最も重要な登場人物だと思われてしまうかもしれない。奥平あきらが表紙を飾&#x2060;ってはいるが、第一巻の大半はあきらがふみの伴侶として、親身にな&#x2060;って話を聞き、涙を流す際に肩を貸すのが主な役割である。この巻では、ふみのカミングアウトがスト&#x2060;ーリ&#x2060;ー展開の軸となり、恭己がその重要な推進役とな&#x2060;っている。
{:.first}

それを踏まえた上で、恭己とは何者なのか、また何を象徴しているのか、考えてみる価値があるといえよう。恭己が何を象徴しているかは、比較的簡単に嗅ぎ分けることができる：彼女は、（少なくとも表面的には）エリカ&#x2060;・フリ&#x2060;ードマンが長年にわた&#x2060;って探求してきた「女の子の王子様」の元型の、『青い花』バ&#x2060;ージ&#x2060;ョンなのである&#x2060;[^02-10-01]。

[^02-10-01]: Erica Friedman, “Overthinking Things 05/03/2011: 40 Years of the Same Damn Story, Part 2,” *The Hooded Utilitarian* (blog), May 2, 2011, [https://&#x200B;www&#x200B;.hoodedutilitarian&#x200B;.com&#x200B;/2011&#x200B;/05&#x200B;/21840](https://www.hoodedutilitarian.com/2011/05/21840)

王子様の属性には、やや男性的な表現および見た目（恭己の短髪と平均以上の身長）、スポ&#x2060;ーツやその他伝統的に女性的とは考えられていないことに秀でる（恭己は松岡女子バスケ&#x2060;ットボ&#x2060;ール部の部長）、ややク&#x2060;ールで近付きがたい態度（恭己と井汲京子の関係で顕著）、そして他の少女や女性を惹きつけてやまない魅力（『嵐が丘』劇の考察で先述の通り）などがある。

フリ&#x2060;ードマンが指摘するように、女の子の王子様の典型的な例は、セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーム&#x2060;ーンに登場する、颯爽と走るレ&#x2060;ーシングバイクのドライバ&#x2060;ーで、海王みちる（セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーネプチ&#x2060;ュ&#x2060;ーン）の恋人でもある、セ&#x2060;ーラ&#x2060;ーウラヌスこと天王はるかである。この元型は、例えば『月刊少女野崎くん』の鹿島遊のようにパロデ&#x2060;ィ化されたり&#x2060;[^02-10-02]、例えば『少女革命ウテナ』の天上ウテナのように批判的に問いかける形で現れるほど一般的なものである。

[^02-10-02]: Izumi Tsubaki, *Monthly Girls’ Nozaki-kun*, trans. Leighann Harvey, 12 vols. (New York: Yen Press, 2015--).

私は、恭己というキ&#x2060;ャラクタ&#x2060;ーは、後者の例であると考える。より具体的には、『青い花』という作品は、一般的な百合のお約束をいくつか例示した上で、それを反転させたり批判したりするといえる（例えば、ふみと千津に関する前回のコメント参照）。松岡や藤が谷の生徒たちが関心を寄せている限り、恭己も他の正当な女の子の王子様と全く同じように振る舞うのである。

しかし、第一巻のイベントで、恭己も他のテ&#x2060;ィ&#x2060;ーンの少女と同じように困惑していることが明らかになる。『嵐が丘』の上演後に各務先生が登場すると情緒不安定になり、ふみが杉本家を訪れると反抗的になり、虚勢を張るのだ（『青い花』(2) pp. 53--5, (2) pp. 110--2 / *SBF*, 1:249--51, 1:306--8）。彼女の性的指向さえも、姉たちに（やや残酷に）尋問される：「や&#x2060;っち&#x2060;ゃんはレズビアンなの？」「本当に**今は**好きな人がそのお嬢さんなのね？…(中略)…じ&#x2060;ゃあ、恭己はバイセクシ&#x2060;ャルなんだわ」（(2) pp. 111--2 / 1:307--8）。

ただ同時に、恭己は、一歩下が&#x2060;って自分の状況を診断することで、自分自身および他者に対する自分の行動に対し、ある程度の責任を持つことができる。例えば、『星の王子さま』主演の初等部生の少女にかけていた言葉は、恭己が自分をヒ&#x2060;ースクリフになぞらえて話しているようにも見えるといえよう：「ち&#x2060;ょ&#x2060;っと困&#x2060;った男の人」で「周りの人がね 困&#x2060;っち&#x2060;ゃう」のだが、「一概に悪い人とはいえないかな」と語るのだ（『青い花』(2) pp. 29--31 / *SBF*, 1:225--27）。

また、ふみに対しては「自分の気持ちの整理がつかないのを ふみのせいにした……」と認め、「今のままじ&#x2060;ゃつきあえない」と言う―しかし、このときでさえ、恭己が全ての背景について完全に語り明かしているわけではない（『青い花』(2) p. 124 / *SBF*, 1:320） 。各務先生とのつながりを明かしたのは、ふみではなく、あきらであ&#x2060;った（(2) p. 151 / 1:347）。

しかし、結局のところ、恭己は王子様としては失敗といえる。他の百合作品であ&#x2060;ったら、ひ&#x2060;ょ&#x2060;っとしたら後輩の少女と目立つ関係にある先輩として終わ&#x2060;ったかもしれないが、本作において恭己は、ふみが袋小路に入り込んだ様子を象徴しているように思われる。そして、それはふみにと&#x2060;ってだけではない：巻末では、ふみと京子が、恭己に「捨てられた」ことについてお互いに嘆き悲しんでいる（『青い花』(2) pp. 179--80 / *SBF*, 1:375--76）。恭己が『青い花』の残りの部分でどのような役割を果たすことになるにせよ、それは王子様の役ではないだろう。
